\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.45in,bottom=0.5in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{bold-extra}
    \usepackage{comment}
 %   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(34,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){35}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){34}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){34}}
                             \end{picture}}\smallbreak}


    \newcommand\defi{\bfseries{\scshape{Définition \;}}}
    \newcommand\encadre[1]{\fbox{\begin{minipage}{0.96\linewidth}#1\end{minipage}}}
    \newcommand\ligne{\begin{center}\line(1,0){250}\end{center}}
    \newenvironment{solution}{\begin{center}\begin{itshape}}{\end{itshape}\end{center}}
    \newenvironment{question}{\ignorespaces}{}

%        \newtheorem{question}{}

% pour ne pas afficher les solutions
        %\excludecomment{solution}
        %\excludecomment{question}
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Électricité}}}
\end{center}
\textit{Résumé du cours donné avec diapo, vidéo et TP à l'appui.}
\section{L'intensité (un débit)}
\surl{L'intensité} mesure un \surl{débit}. On compte le nombre
d'électrons qui passent par seconde dans un tuyau (un fil).\\[2mm]
\encadre{\[I = \frac{Q}{T} \]}\\[2mm] Ici $Q$ est appelé la
\surl{charge}, il s'agit d'une grandeur que l'on peut comparer à la
masse: plus il y en a plus ce sera difficile de la déplacer ! \\[2mm]
De façon arbitraire on a décidé que le sens du \surl{courant} serait
opposé au sens de déplacement des electrons. \\[2mm]
De la même façon que
dans une tuyauterie le débit se sépare à un croisement, on a
séparation des débits d'electrons:
\[\includegraphics[scale=0.5]{loi_des_noeuds.png}\includegraphics{noeuds.png}\]
On obtient donc, conformément à ce qu'on a vu en TP la \surl{loi des n\oe uds}:\\
\encadre{\[ i = i_1 + i_2 \]}\\
L'intensité se mesure en \surl{ampère} ($A$) et on représente le sens du courant à l'aide d'une flèche.
\section{La tension (une pression)}
Si l'on compare les électrons à des skieurs alors la \surl{tension} serait la hauteur à laquelle ils skient.
\[\includegraphics{denivele.png}\]

En série (quand les composants sont les uns à la suite des autres) les tensions vont s'additionner:\\
\encadre{\[U = U_1 + U_2\]}\\
\[\includegraphics{tensions.png}\]

La tension se mesure en \surl{Volt} (V).\\
\encadre{\surl{Zoom sur circuit en série / circuit parallèle}:\\ Apprenons à faire la différence entre un circuit série (\textit{Chaque composant sur le même fil}):
  \[\includegraphics{serie.png}\]
  et un circuit parallèle (\textit{Chaque composant a son propre fil}):
  \[\includegraphics{parallele.png}\]
}
\section{Résistance}
Les \surl{résistances} provoquent des \surl{chutes de tension}. C'est comme skier et d'un seul coup arriver à une descente !
  \[\includegraphics{chute_de_tension.png}\]
La valeur de cette chute de tension est proportionnelle à l'intensité selon la loi:\\
\encadre{\[U = Ri\]}\\.
So l'on branche plusieurs résistances en série on peut les regrouper en additionnant leurs valeurs:\\
  \[\includegraphics{rtot.png}\]
\encadre{\[ R_{tot} = R_1 + R_2 + R_3\]}\\
$R$ est la résistance et se mesure en \surl{Ohm} ($\Omega$). On la symbolise dans un circuit à l'aide d'un rectangle.
\section{Puissance}
La \surl{puissance} est le produit de la tension et de l'intensité:\\
\encadre{\[P = u \times i \]}\\
Dans le cas d'une résistance la puissance est \surl{dissipée} en chaleur selon la formule:\\
\encadre{\[ P = R \times i \times i = Ri^2 \]}\\
C'est le principe du radiateur !\\
On exprime la puissance en \surl{Watt} (W)
  \[\includegraphics{radiateur.png}\]
\section{Énergie}
L'énergie comptabilise la puissance utilisée à travers le temps, c'est la valeur inscrite sur le compteur EDF !
  \[\includegraphics[scale=0.7]{compteur.jpg}\]
On a:\\
\encadre{\[E = P \times t\]}\\[1mm]
Et on exprime $E$ en Watt.h ou KiloWatt.h.
\section{Alternatif ou continu}
Jusqu'à maintenant on a parlé de courant \surl{continu}.
\[\includegraphics{continu.png}\]
Il existe un autre type de courant dit courant \surl{alternatif} où le sens de déplacement des électrons change sans arrêt ! Jusqu'à 50 fois par seconde pour le courant domestique.
  \[\includegraphics{alternatif.png}\]

La quasi-totalité des appareils que l'on utilise dans la vie de tous les jours fonctionnent ou peuvent fonctionner en courant continu (chargeur de portable, de pc, frigo ...). Pourtant le réseau domestique est en courant alternatif. Cela tient au fait qu'il est très facile de transformer la tension d'un courant alternatif, et difficile de changer la tension d'un courant continu.\\
\encadre{\surl{Zoom sur le transformateur:} Un transformateur est un appareil électronique qui permet de modifier la \surl{tension et l'intensité} d'un courant.
  \[\includegraphics[scale=0.5]{transfo.jpg}\]
  Il est constitué de deux bobines appelées enroulement primaire et enroulement secondaire. Un tranformateur fonctionne à puissance constante, c'est à dire que la puissance d'entrée doit être égale à la puissance de sortie. Si on multiplie par 10 la tension on devra donc diviser par 10 l'intensité ! Rappelez vous en effet que $P=u\times i$.}\\[2mm]
On en vient alors à se poser une autre question, pourquoi vouloir changer la tension ? Pourquoi a t-on des lignes Hautes tension en 20000 Volts, puis un réseau domestique à 220 volts et enfin un chargeur d eportable à 9V ? La réponse vient des \surl{pertes par effet joule !}\\
Souvenez vos en effet que $P = Ri^2$, autrement dit plus l'intensité est élevée plus on a de pertes ! On a donc interêt à baisser au maximum l'intensité et donc à monter le plus possible la tension.\\
Continu ou alternatif, le courant électrique représente un risque pour l'utilisateur: des systèmes de protection existent comme le disjoncteur différentiel qui vérifie en permanence que l'intensité injecté dans le circuit est bien en sortie et si jamais $i_e - i_s \ne +$ ça coupe !
  \[\includegraphics[scale=.7]{disjoncteur.png}\]

  Attention cependant si l'on touche la \surl{phase} et le \surl{neutre} en même temps, le différentiel ne détecte plus rien et là c'est la mort assurée par electrocution.
    \[\includegraphics[scale=0.6]{disjoncteur_mort.png}\]

\section{Produire de l'électricité - Le cas de la France}
Aujourd'hui en France la majeure partie de (environ 70 \%) de l'électricité est produite à l'aide de centrales nucléaires. Les deux autres grandes sources d'énergie étant les barrages (12 \%) et les centrales à charbon/gaz. (7 \%)\\
Le nucléaire est une énergie qui fait débat: même si elle ne produit pas de $CO_2$ et ne contribue donc pas directement au réchauffement climatique, les déchets nucléaires ont une durée de vie très longue. D'autres problèmes sont aussi soulevés par les associations écologistes comme la perennité des installations. De plus le nucléaire est une énergie fossile: un jour il n'y en aura plus.\\
  \[\includegraphics[scale=0.6]{nucleaire.jpg}\]
Les barrages apparaissent comme une bonne alternative ne rejettant pas de déchets, ils sont cependant très destructeurs vis-à-vis du paysage et leur généralisation pourrait impacter l'écosystème.
  \[\includegraphics[scale=0.4]{barrage.jpeg}\]
Les énergies thermiques comme le charbon ou le gaz produisent beaucoup de $CO_2$ et de pollutions aux particules fines, il s'agit également d'énergies fossiles.
  \[\includegraphics[scale=0.8]{charbon.jpg}\]
D'autres solutions existent comme le solaire ou l'éolien. Mais ces solutions présentent aussi leurs lots de défauts: le solaire requiet d'extraire des minerais peu recyclables, l'éolien ne produit que très peu.
  \[\includegraphics[scale=0.3]{solaire.jpg}\]
En conclusion la production d'une électricité propre semble un problème sans solution qui trouve son origine dans une surconsommation: surchauffage des logements, éclairage abusif, beaucoup d'appareils électriques ... Face aux enjeux capitaux, des solutions apparaissent comme les low-techs ou l'autoconsommation électrique.

\end{document}
